**2005年教宗选举秘密会议**是[若望·保祿二世在](../Page/若望·保祿二世.md "wikilink")2005年4月2日去世後，[天主教會為了選出新](../Page/天主教會.md "wikilink")[教宗而舉行的](../Page/教宗.md "wikilink")[教宗選舉秘密會議](../Page/教宗選舉秘密會議.md "wikilink")。依据[天主教法典](../Page/教会法_\(天主教会\).md "wikilink")，选举必须在前任教宗死後15天至20天内举行（4月17日－4月22日）。全世界符合被提名為教宗的[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")，在2005年4月18日開始在[梵蒂冈的](../Page/梵蒂冈.md "wikilink")[西斯汀礼拜堂舉行教宗選舉秘密會議](../Page/西斯廷小堂.md "wikilink")。經過4輪的投票失敗後，於4月19日17時49分，西斯汀礼拜堂的烟囱冒出白煙，代表樞機團已選出新教宗；18時04分，[圣伯多禄大教堂响起钟声](../Page/圣伯多禄大教堂.md "wikilink")，正式確認新教宗已被選出。新教宗的姓名及尊號在18時41分由樞機團首席助祭，智利籍的豪爾赫·阿圖羅·阿古斯汀·梅迪納·埃斯特維斯[樞機在](../Page/樞機.md "wikilink")[聖伯多祿大教堂的中央陽台宣布](../Page/聖伯多祿大教堂.md "wikilink")，新教宗為[樞機團團長](../Page/樞機團團長.md "wikilink")，[德国籍的](../Page/德国.md "wikilink")[若瑟·拉辛格](../Page/本篤十六世.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")，並取尊號「本篤十六世」。18時48分，新教宗登上[聖伯多祿大教堂的中央陽台與信眾見面並给予信眾首个宗座祝福](../Page/聖伯多祿大教堂.md "wikilink")（Apostolic
Blessing），即《[致全城與全球](../Page/致全城與全球.md "wikilink")》（，「全城」指教宗駐地[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")）的降福，于[圣伯多禄广场的信众则高呼](../Page/圣伯多禄广场.md "wikilink")“教宗万岁”（Viva
il
Papa）。拉辛格[樞機於](../Page/樞機.md "wikilink")4月24日在[聖伯多祿廣場舉行的教宗就職彌撒後正式成為天主教第](../Page/聖伯多祿廣場.md "wikilink")265任教宗。

## 教宗选举规程

教宗选举就是[枢机团选出新教宗的过程](../Page/枢机团.md "wikilink")。与传统不同的是，根据1996年的[宗座憲令](../Page/宗座憲令.md "wikilink")「[主的普世羊群](../Page/主的普世羊群.md "wikilink")」，[枢机们在秘密会议期间不必一直被锁在西斯汀礼拜堂里](../Page/枢机.md "wikilink")。不过，在休会期间住在[圣玛尔大之家的枢机們也无法通过电视](../Page/圣玛尔大之家.md "wikilink")、广播、或者网络与外界沟通。

尽管當時总共有183位枢机，但教宗[保禄六世于](../Page/保禄六世.md "wikilink")1971年规定，在秘密会议开始之际年过80的枢机不得参与教宗选举。该限定1996年经若望·保禄二世修订为教宗逝世时年届80的枢机不得参加。保禄六世还限制枢机人数不得超过120人，但若望·保禄二世在任命枢机的时候没有遵循这一限制。到2005年4月2日为止，共有117位有资格参加秘密会议的，也就是80岁以下的枢机。除了三位以外，他们都是由若望·保禄二世册封的，他还曾在2003年秘密册封了一位枢机（即「默存心中」），但他的身份和年龄都从未公开。若望·保禄二世去世前既没有说出也没有以任何书面方式宣示他「默存心中」的枢机的身份。这位「默存心中」的枢机也就等于在4月2日卸任了。

参加选举的枢机来自52个国家，略高于1978年的49个，其中三十个国家只有一个代表。来自意大利的枢机最多，达到了20位，其次是美国，有11位。有两位枢机因为健康原因无法参加选举。这次115人的选举将成为参与人数最多的一次教宗选举，1978年的两次选举只有111人参与。

2005年4月9日，星期六，130位枢机在梵蒂冈集会（其中包括一些不参与投票的枢机），决定在秘密会议结束之前不与媒体接触。

按国别列出选举人数目：

  - 20位选举人：[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")
  - 11位选举人：[美国](../Page/美国.md "wikilink")
  - 6位选举人：[德国](../Page/德国.md "wikilink")，[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")
  - 5位选举人：[法国](../Page/法国.md "wikilink")
  - 4位选举人：[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")，[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")
  - 3位选举人：[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")，[哥伦比亚](../Page/哥伦比亚.md "wikilink")，[印度](../Page/印度.md "wikilink")，[波兰](../Page/波兰.md "wikilink")
  - 2位选举人：[智利](../Page/智利.md "wikilink")，[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")，[日本](../Page/日本.md "wikilink")，[尼日利亚](../Page/尼日利亚.md "wikilink")，[菲律宾](../Page/菲律宾.md "wikilink")，[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")，[乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")，[英国](../Page/英国.md "wikilink")
  - 1位选举人：[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")，[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")，[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")，[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")，[玻利维亚](../Page/玻利维亚.md "wikilink")，[波黑](../Page/波黑.md "wikilink")，[喀麦隆](../Page/喀麦隆.md "wikilink")，[刚果](../Page/刚果.md "wikilink")，[克罗地亚](../Page/克罗地亚.md "wikilink")，[古巴](../Page/古巴.md "wikilink")，[捷克](../Page/捷克.md "wikilink")，[多米尼加](../Page/多米尼加.md "wikilink")，[加纳](../Page/加纳.md "wikilink")，[危地马拉](../Page/危地马拉.md "wikilink")，[洪都拉斯](../Page/洪都拉斯.md "wikilink")，[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")，[爱尔兰](../Page/爱尔兰.md "wikilink")，[科特迪瓦](../Page/科特迪瓦.md "wikilink")，[拉脱维亚](../Page/拉脱维亚.md "wikilink")，[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")，[马达加斯加](../Page/马达加斯加.md "wikilink")，[荷兰](../Page/荷兰.md "wikilink")，[新西兰](../Page/新西兰.md "wikilink")，[尼加拉瓜](../Page/尼加拉瓜.md "wikilink")，[秘鲁](../Page/秘鲁.md "wikilink")，[南非](../Page/南非.md "wikilink")，[苏丹](../Page/苏丹共和国.md "wikilink")，[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")，[叙利亚](../Page/叙利亚.md "wikilink")，[坦桑尼亚](../Page/坦桑尼亚.md "wikilink")，[泰国](../Page/泰国.md "wikilink")，[乌干达](../Page/乌干达.md "wikilink")，[越南](../Page/越南.md "wikilink")

| colspan="2''|**樞機選舉人分布** |
| ------------------------ |
| **意大利**                  |
| **歐洲其餘部分**               |
| **北美洲**                  |
| **拉丁美洲**                 |
| **非洲**                   |
| **亞洲**                   |
| **大洋洲**                  |
| **出席選舉人**                |
| 缺席                       |
| 前任教宗                     |
| 新任教宗                     |

**2005年教宗選舉秘密會議**

## 过去的选举记录

[John23leo-1-.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:John23leo-1-.jpg "fig:John23leo-1-.jpg")（1958年-1963年）尽管不是候选教宗却在1958年被推举为[庇护十二世的继任者](../Page/庇护十二世.md "wikilink")。\]\]

在经过了一位任期很长的教宗之后，教宗选举传统上会推举一位较年长的枢机，以确保产生一任短暂的、过渡性的[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")，也就是[意大利俗话说的](../Page/意大利.md "wikilink")“一位胖教宗后面跟着一位瘦教宗”（"After
a fat pope a lean
pope"）。这次有一位很符合这个条件的“候选教宗”，也就是现年77岁的枢机[约瑟夫·拉辛格](../Page/约瑟夫·拉辛格.md "wikilink")。作為枢机团團长的他是一位[德国保守派](../Page/德国.md "wikilink")，是教宗若望·保禄二世最贴身的副手和心腹。尤为重要的是，。推举拉辛尔的人希望他能秉承若望保禄二世的保守观念。不过，认为他更适合“勤王”，也就是做为[教宗的](../Page/教宗.md "wikilink")[谋士来影响决策](../Page/谋士.md "wikilink")，而非自己担任教宗。拉辛格也是本次仅有的三位连续参加了两届教宗选举的枢机之一。

在这样的背景下，[本笃十六世的观点或许太接近若望](../Page/本笃十六世.md "wikilink")·保禄二世，而不足以体现区别。按照以往的历史，也许会有一位不那么醉心神学，不那么具有个人魅力而是更侧重行政事务的人被推举为教宗。可以认为若望·保禄二世并不是一个行政人员，而更多地是一位思想家和世界领导人。

## 教宗候选人

一些人被認為有可能是下一任教宗：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>国籍</p></th>
<th><p>级别</p></th>
<th><p>任职</p></th>
<th><p>年龄</p></th>
<th><p>册封枢机年份</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/約瑟夫·拉辛格.md" title="wikilink">約瑟夫·拉辛格</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德国.md" title="wikilink">德国</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/枢机#主教级枢机.md" title="wikilink">主教级枢机</a><br />
<a href="../Page/枢机团团长.md" title="wikilink">枢机团团长</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/信理部.md" title="wikilink">信理部榮休部長</a></p></td>
<td><p>78</p></td>
<td><p>1977年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/安傑洛·索達諾.md" title="wikilink">安傑洛·索達諾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>主教级枢机<br />
枢机团副团长</p></td>
<td><p><a href="../Page/國務卿.md" title="wikilink">榮休國務卿</a></p></td>
<td><p>77</p></td>
<td><p>1991年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/Alfonso_Cardinal_López_Trujillo.md" title="wikilink">Alfonso López Trujillo</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哥伦比亚.md" title="wikilink">哥伦比亚</a></p></td>
<td><p>主教级枢机</p></td>
<td><p>榮休主席</p></td>
<td><p>69</p></td>
<td><p>1983年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/喬瓦尼·巴斯提塔·雷.md" title="wikilink">喬瓦尼·巴斯提塔·雷</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>主教级枢机</p></td>
<td><p>榮休部長</p></td>
<td><p>71</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/辛海棉.md" title="wikilink">辛海棉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/菲律宾.md" title="wikilink">菲律宾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/枢机#司铎级枢机.md" title="wikilink">司铎级枢机</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教馬尼拉總教區.md" title="wikilink">天馬尼拉總教區榮休總主教</a></p></td>
<td><p>76</p></td>
<td><p>1976年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/比利时.md" title="wikilink">比利时</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教梅赫倫-布魯塞爾總教區.md" title="wikilink">梅赫倫-布魯塞爾總教區總主教</a></p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>1983年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/Jean-Marie_Cardinal_Lustiger.md" title="wikilink">Jean-Marie Lustiger</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/法国.md" title="wikilink">法国</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教巴黎總教區.md" title="wikilink">巴黎總教區榮休總主教</a></p></td>
<td><p>78</p></td>
<td><p>1983年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/方濟各·安霖澤.md" title="wikilink">方濟各·安霖澤</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尼日利亚.md" title="wikilink">尼日利亚</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p>榮休部長</p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>1985年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/米洛斯拉夫·弗爾克.md" title="wikilink">米洛斯拉夫·弗爾克</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/捷克.md" title="wikilink">捷克</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教布拉格總教區.md" title="wikilink">布拉格總教區總主教</a></p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>1994年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/海梅·路加·奧特加.md" title="wikilink">海梅·路加·奧特加</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/古巴.md" title="wikilink">古巴</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教哈瓦那總教區.md" title="wikilink">哈瓦那總教區總主教</a></p></td>
<td><p>68</p></td>
<td><p>1994年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教米兰总教区.md" title="wikilink">总主教</a></p></td>
<td><p>71</p></td>
<td><p>1998年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>伯爵</p></td>
<td><p><a href="../Page/奥地利.md" title="wikilink">奥地利</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教维也纳总教区.md" title="wikilink">维也纳总教区总主教</a></p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>1998年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/諾爾維托·里韋拉·卡雷拉.md" title="wikilink">諾爾維托·里韋拉·卡雷拉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/墨西哥.md" title="wikilink">墨西哥</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教墨西哥城总教区.md" title="wikilink">墨西哥城总教区总主教</a></p></td>
<td><p>62</p></td>
<td><p>1998年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/伊萬·迪亞斯.md" title="wikilink">伊萬·迪亞斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/印度.md" title="wikilink">印度</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教孟买总教区.md" title="wikilink">孟买总教区总主教</a></p></td>
<td><p>69</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蓋拉爾多·馬熱拉·阿涅洛.md" title="wikilink">蓋拉爾多·馬熱拉·阿涅洛</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴西.md" title="wikilink">巴西</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教萨尔瓦多总教区.md" title="wikilink">萨尔瓦多总教区总主教</a></p></td>
<td><p>71</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/方濟各·哈維爾·埃拉蘇利斯·奧薩.md" title="wikilink">方濟各·哈維爾·埃拉蘇利斯·奧薩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/智利.md" title="wikilink">智利</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教智利的聖地牙哥總教區.md" title="wikilink">智利聖地牙哥總教區總主教</a></p></td>
<td><p>71</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/羅德里格斯·馬拉迪亞加.md" title="wikilink">羅德里格斯·馬拉迪亞加</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/洪都拉斯.md" title="wikilink">洪都拉斯</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教特古西加尔巴总教区.md" title="wikilink">特古西加尔巴总教区总主教</a></p></td>
<td><p>62</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/若望·西普里亞尼.md" title="wikilink">若望·西普里亞尼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/秘鲁.md" title="wikilink">秘鲁</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教利马总教区.md" title="wikilink">利马总教区总主教</a></p></td>
<td><p>61</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/克勞迪奧·胡默斯.md" title="wikilink">克勞迪奧·胡默斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴西.md" title="wikilink">巴西</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教圣保罗总教区.md" title="wikilink">圣保罗总教区总主教</a></p></td>
<td><p>70</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/方濟各_(教宗).md" title="wikilink">豪爾赫·馬里奧·貝戈格里奧</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿根廷.md" title="wikilink">阿根廷</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教布宜诺斯艾利斯总教区.md" title="wikilink">布宜诺斯艾利斯总教区总主教</a></p></td>
<td><p>68</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/若瑟·保理加布.md" title="wikilink">若瑟·保理加布</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/葡萄牙.md" title="wikilink">葡萄牙</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教里斯本宗主教区.md" title="wikilink">里斯本宗主教區</a><a href="../Page/里斯本宗主教列表.md" title="wikilink">宗主教</a></p></td>
<td><p>69</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教都灵总教区.md" title="wikilink">都灵总教区总主教</a></p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/科爾馬克·墨菲-奧康納.md" title="wikilink">科爾馬克·墨菲-奧康納</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英国.md" title="wikilink">英国</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教威斯敏斯特总教区.md" title="wikilink">威斯敏斯特总教区总主教</a></p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/盧博米爾·胡薩爾.md" title="wikilink">盧博米爾·胡薩爾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/乌克兰.md" title="wikilink">乌克兰</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/烏克蘭希臘禮天主教會.md" title="wikilink">烏克蘭希臘禮天主教</a><br />
<a href="../Page/烏克蘭希臘禮天主教基輔-加利奇大總教區.md" title="wikilink">基輔-加利奇大總教區大總主教</a></p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/安傑洛·斯科拉.md" title="wikilink">安傑洛·斯科拉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教威尼斯宗主教区.md" title="wikilink">威尼斯宗主教区</a><a href="../Page/威尼斯宗主教列表.md" title="wikilink">宗主教</a></p></td>
<td><p>63</p></td>
<td><p>2003年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/恩尼奧·安東內利.md" title="wikilink">恩尼奧·安東內利</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教佛罗伦萨总教区.md" title="wikilink">佛罗伦萨总教区总主教</a></p></td>
<td><p>68</p></td>
<td><p>2003年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/塔爾齊西奧·貝爾托內.md" title="wikilink">塔爾齊西奧·貝爾托內</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教热那亚总教区.md" title="wikilink">热那亚总教区总主教</a></p></td>
<td><p>70</p></td>
<td><p>2003年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/涂克森.md" title="wikilink">彼得·科多·阿皮亞·圖克森</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/加纳.md" title="wikilink">加纳</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教海角城总教区.md" title="wikilink">海角城总教区总主教</a></p></td>
<td><p>56</p></td>
<td><p>2003年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/馬克·烏埃勒.md" title="wikilink">馬克·烏埃勒</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/加拿大.md" title="wikilink">加拿大</a></p></td>
<td><p>司铎级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/天主教魁北克总教区.md" title="wikilink">魁北克总教区总主教</a></p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>2003年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/達里奧·卡斯崔隆·霍約斯.md" title="wikilink">達里奧·卡斯崔隆·霍約斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哥伦比亚.md" title="wikilink">哥伦比亚</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/枢机#执事级枢机.md" title="wikilink">执事级枢机</a></p></td>
<td><p>榮休部长</p></td>
<td><p>75</p></td>
<td><p>1998年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></td>
<td><p>执事级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/萬民福音部.md" title="wikilink">萬民福音部榮休部长</a></p></td>
<td><p>61</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/德国.md" title="wikilink">德国</a></p></td>
<td><p>执事级枢机</p></td>
<td><p><a href="../Page/宗座基督徒合一促進理事會.md" title="wikilink">宗座基督徒合一促進理事會榮休主席</a></p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>2001年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

（注：罗马教廷多数机构的有效任期在一任教宗去世时到期。所有在表内职务列为“前任”者都是若望·保禄二世去世时在任者。）

本次參與選舉的人中僅有三位，[Baum](../Page/William_Wakefield_Cardinal_Baum.md "wikilink")，拉辛尔和
[辛海綿](../Page/辛海綿.md "wikilink") 參與過1978年的教宗選舉。 儘管
[梵蒂冈学家](../Page/梵蒂冈学家.md "wikilink")
認為目前的樞機團比較保守，以往的歷史（1878,
1903和1958年的教宗選舉就是明證）顯示，即使樞機團是由明顯傾嚮保守或開明的教宗指定的，而且其成員也有着共同的理論觀點，卻未必會選出一名同樣性質的教宗。

梵蒂冈学家的假设当选条件包括如下数条：

  - 枢机团，尽管较之从前少了欧洲主导的势力，不大可能选择*这个时候*推举一位[非洲教宗](../Page/非洲.md "wikilink")—
    上一位来自非洲的教宗是[聖傑拉一世](../Page/聖傑拉一世.md "wikilink")（Saint Gelasius
    I，死于496年）— 或者是来自[菲律宾的教宗](../Page/菲律宾.md "wikilink")。
  - 选出一位来自[美国或者](../Page/美国.md "wikilink")[法国的教宗则会被认为过于保守](../Page/法国.md "wikilink")。
  - 来自意大利的枢机们希望再次选出一位[意大利教宗](../Page/意大利.md "wikilink")，因而可能将选票集中在单一的意大利候选者，而非像1978年那样造成选票分流，导致非意大利教宗的产生。（媒体报道指出，米兰的枢机泰塔曼齐很可能就是大家统一推举的候选者。）大家应该知道，非意大利教宗在历史上是少之又少，若望·保禄二世上一任的非意大利教宗是几乎500年前的教宗[亚德六世](../Page/亚德六世.md "wikilink")（1522年–1523年）.
  - 很有可能会产生一位来自拉丁美洲的教宗，这也将成为历史上的第一次；[布宜诺斯艾利斯](../Page/布宜诺斯艾利斯.md "wikilink")、[圣保罗](../Page/圣保罗.md "wikilink")、[特古西加尔巴](../Page/特古西加尔巴.md "wikilink")（Tegucigalpa）、和[墨西哥城的几位](../Page/墨西哥城.md "wikilink")[大主教都是可能的人选](../Page/大主教.md "wikilink")，[哥伦比亚的枢机Alfonso](../Page/哥伦比亚.md "wikilink")
    López Trujillo和枢机Dario Castrillón Hoyos也很有可能。

还有三点也不能忽略。

  - 首先，并*没有*条款限制枢机团一定要在成员中选出一位教宗。理论上任何成年的男性天主教徒，当然，必须是神职人员，都可以是候选人。当然，他们当选的几率很小（上一位当选的时候不是枢机的教宗是[乌尔班六世](../Page/乌尔班六世.md "wikilink")，任期1378年
    至 1379年）有传言称Giovanni
    Montini（后来的教宗保禄六世）在1958年的教宗选举中获得过一些选票，尽管当时他还只是米兰大主教，却不知为什么拒绝了教宗庇护十二世对他名正言顺的枢机任命。有可能一些枢机们认为应当成为枢机团成员却或许由于教宗病情缠身无法召集御前会议而未能任命为枢机的大主教会被选为新教宗。
  - 其次，参选的枢机总是会给一位超过80岁的枢机投票，因为他们已经不能参与投票了。
  - 最后，也是关键的，作为*候选教宗*的枢机并不是总会被选上。有这么一个古话“走进秘密会议当教宗，出来就成了枢机”*（"He who
    enters the conclave as Pope leaves it as a Cardinal."）*
    踌躇满志走进秘密会议以为稳操胜券的人，往往不是最终成为教宗的人。1978年，一位作为候选教宗的枢机被认为是圣座最有力的接班人，却因为穿不下教宗的法衣而不得不接受快速节食。取而代之的是枢机Albino
    Luciani，他一直觉得自己不可能当上教宗，因而连头发也没有剃（看看官方发布的照片就明白了），尽管当选的时候他的脚也肿的很大，连家人买给它的鞋也穿不下。

## 選情

4月18日下午，[西斯汀禮拜堂的煙囪冒出了此次選舉的第一次黑煙](../Page/西斯廷禮拜堂.md "wikilink")，這也說明了第一輪投票已經結束，而且最高票者未達總數之三分之二（77票），第一輪投票失敗。4月19日上午，經過了第二輪及第三輪的投票，樞機團依然未能達成共識，投票失敗。而於同日下午的第四輪的投票，樞機團達成了共識，於10月16日17時49分，西斯汀禮拜堂的煙囪冒出了白煙，投票成功並選出新教宗。

[樞機團首席助祭](../Page/樞機團.md "wikilink")[智利籍豪爾赫](../Page/智利.md "wikilink")·阿圖羅·阿古斯汀·梅迪納·埃斯特維斯[樞機其後登上](../Page/樞機.md "wikilink")[聖伯多祿大教堂中央陽台向](../Page/聖伯多祿大教堂.md "wikilink")[聖伯多祿廣場的信眾以拉丁語宣布新教宗的姓名](../Page/聖伯多祿廣場.md "wikilink")、尊號及以意大利語、西班牙語、法語、德語、英語稱呼各信徒。該拉丁語、意大利語、西班牙語、法語、德語、英語的宣布如下：

> <poem> *Fratelli e sorelle carissimi* *Queridísimos hermanos y
> hermanas.* ''Bien chers frères et sœurs. ''Liebe Brüder und
> Schwestern. ''Dear brothers and sisters. *Annuntio vobis gaudium
> magnum:* *HABEMUS PAPAM\!* *Eminentissimum ac Reverendissimum
> Dominum,* *Dominum **Iosephum** Sanctæ Romanæ Ecclesiæ Cardinalem
> **Ratzinger**,* *qui sibi nomen imposuit **Benedicti Decimi Sexti***
>
> </poem>

中文翻譯如下：

> <poem> *各位弟兄姊妹*（意大利語） *各位弟兄姊妹*（西班牙語） *各位弟兄姊妹*（法語） *各位弟兄姊妹*（德語）
> *各位弟兄姊妹*（英語） *我十分高興向你們宣布：* *我們有了教宗！* *他是最傑出和最可敬的*
> *神聖羅馬教會**約瑟夫·拉辛格**樞機* *以**「本篤十六世」**作為他的尊號*
>
> </poem>

新教宗的姓名為78歲的[約瑟夫·拉辛格](../Page/約瑟夫·拉辛格.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")（Cardinal
Joseph Ratzinger），並取尊號為「本篤十六世」（Benedict
XVI）。他是史上第八位[樞機團團長當選](../Page/樞機團團長.md "wikilink")[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")，也是450年來的第一次。上一位當選[教宗的](../Page/教宗.md "wikilink")[樞機團團長為](../Page/樞機團團長.md "wikilink")1555年至1559年出任[教宗的](../Page/教宗.md "wikilink")[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")[保祿四世](../Page/保祿四世.md "wikilink")。

新教宗於10月16日19時15分登上[聖伯多祿大教堂中央陽台給予信眾首個宗座祝福](../Page/聖伯多祿大教堂.md "wikilink")（Apostolic
Blessing），即「[全城與全球](../Page/致全城与全球.md "wikilink")」（Urbi et
Orbi，全城指教宗駐地[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")）的降福。

## 聲稱的選舉結果

參與教宗選舉秘密會議的樞機或因特殊原因而在場的非樞機者不可就秘密會議的任何內容以任何方法向外間（除參與該次教宗選舉秘密會議的樞機則例外）透露，否則會[自科絕罰](../Page/自科絕罰.md "wikilink")。以下的聲稱選舉結果出自一位無名樞機的日記，要當選教宗需要77票。

**第一輪投票：**（4月18日下午）

  - [約瑟夫·拉辛格](../Page/約瑟夫·拉辛格.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")（[樞機團團長](../Page/樞機團團長.md "wikilink")）
    ― 47票（40.87%，尚欠30票）
  - [豪爾赫·伯格里奧](../Page/方濟各_\(教宗\).md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    （後來的[教宗方濟各](../Page/教宗方濟各.md "wikilink")）― 10票（8.70%，尚欠67票）
  - 卡羅·瑪莉亞·馬提尼[樞機](../Page/樞機.md "wikilink") ― 9票（7.83%,，尚欠68票）
  - Camillo Ruini[樞機](../Page/樞機.md "wikilink") ― 6票（5.22%，尚欠71票）
  - 安傑洛·索達諾[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")（樞機團副團長） ― 4票（3.48%，尚欠73票）
  - [羅德里格斯·馬拉迪亞加](../Page/羅德里格斯·馬拉迪亞加.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    ― 3票（2.61%，尚欠74票）
  - Dionigi Tettamanzi[樞機](../Page/樞機.md "wikilink") ― 2票（1.74%，尚欠75票）
  - [賈科莫·比菲](../Page/賈科莫·比菲.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    ― 1票（0.87%，尚欠76票）
  - 其他[樞機合計](../Page/樞機.md "wikilink") ― 33票（28.68%）

**第一輪投票結果：失敗**

**第二輪投票：**（4月19日上午）

  - [約瑟夫·拉辛格](../Page/約瑟夫·拉辛格.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")（[樞機團團長](../Page/樞機團團長.md "wikilink")）
    ― 65票（56.52%，尚欠12票，比第一輪投票多18票）
  - [豪爾赫·伯格里奧](../Page/方濟各_\(教宗\).md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    （後來的[教宗方濟各](../Page/教宗方濟各.md "wikilink")）―
    35票（30.44%，尚欠42票，比第一輪投票多25票）
  - 安傑洛·索達諾[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")（樞機團副團長） ―
    4票（3.48%，尚欠73票，比第一輪投票無變化）
  - Dionigi Tettamanzi[樞機](../Page/樞機.md "wikilink") ―
    2票（1.74%，尚欠75票，比第一輪投票無變化）
  - [賈科莫·比菲](../Page/賈科莫·比菲.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    ― 1票（0.87%，尚欠76票，比第一輪投票無變化）
  - 其他[樞機合計](../Page/樞機.md "wikilink") ― 8票（6.95%）

**第二輪投票結果：失敗**

**第三輪投票：**（4月19日上午）

  - [約瑟夫·拉辛格](../Page/約瑟夫·拉辛格.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")（[樞機團團長](../Page/樞機團團長.md "wikilink")）
    ― 72票（62.61%，尚欠5票，比第二輪投票多7票）
  - [豪爾赫·伯格里奧](../Page/方濟各_\(教宗\).md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    （後來的[教宗方濟各](../Page/教宗方濟各.md "wikilink")）―
    40票（34.78%，尚欠37票，比第二輪投票多5票）
  - [達里奧·卡斯崔隆·霍約斯](../Page/達里奧·卡斯崔隆·霍約斯.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    ― 1票（0.87%，尚欠76票）
  - 其他[樞機合計](../Page/樞機.md "wikilink") ― 2票（1.74%）

**第三輪投票結果：失敗**

**第四輪投票：**（4月19日下午）

  - **[約瑟夫·拉辛格](../Page/約瑟夫·拉辛格.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")（[樞機團團長](../Page/樞機團團長.md "wikilink")）
    ― 84票**（73.01%，比當選門檻多7票，比第三輪投票多12票）
  - [豪爾赫·伯格里奧](../Page/方濟各_\(教宗\).md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    （後來的[教宗方濟各](../Page/教宗方濟各.md "wikilink")）―
    26票（22.61%，尚欠51票，比第三輪投票少14票）
  - [賈科莫·比菲](../Page/賈科莫·比菲.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
    ― 1票（0.87%，尚欠76票）
  - 羅伯納[樞機](../Page/樞機.md "wikilink") ― 1票（0.87%，尚欠76票）
  - 克里斯托弗·勳博恩[樞機](../Page/樞機.md "wikilink") ― 1票（0.87%，尚欠76票）
  - 其他[樞機合計](../Page/樞機.md "wikilink") ― 2票（1.74%）

**第四輪投票結果：成功，選出[樞機團團長](../Page/樞機團團長.md "wikilink")[約瑟夫·拉辛格](../Page/約瑟夫·拉辛格.md "wikilink")[樞機為新](../Page/樞機.md "wikilink")[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")**

## 20世紀教宗選舉秘密會議

### 当选前并非候选教宗者

  - [庇護十世](../Page/庇護十世.md "wikilink")
  - [庇護十一世](../Page/庇護十一世.md "wikilink")
  - [若望二十三世](../Page/若望二十三世.md "wikilink")
  - [若望·保祿一世](../Page/若望·保祿一世.md "wikilink")
  - [若望·保祿二世](../Page/若望·保祿二世.md "wikilink")（尽管若望·保祿一世曾预测卡羅爾·沃伊蒂瓦樞機 -
    也就是后来的若望·保祿二世会继任）

### 当选前是候选教宗者

  - [本篤十五世](../Page/本篤十五世.md "wikilink")
  - [庇護十二世](../Page/庇護十二世.md "wikilink")
  - [保祿六世](../Page/保祿六世.md "wikilink")

### “必定当选”却最终落选的候选教宗

  - [朱塞佩·斯利樞機](../Page/朱塞佩·斯利.md "wikilink")（Cardinal Giuseppe
    Siri）分别在[1958年](../Page/1958年教宗選舉秘密會議.md "wikilink")、[1963年](../Page/1963年教宗選舉秘密會議.md "wikilink")、[1978年8月及](../Page/1978年8月教宗選舉秘密會議.md "wikilink")[1978年10月教宗選舉秘密會議中被認為](../Page/1978年10月教宗選舉秘密會議.md "wikilink")“必定当选”却从未当选。
  - [乔万尼·贝纳利樞機](../Page/乔万尼·贝纳利.md "wikilink")（Cardinal Giovanni
    Benelli）“必定”会在1978年10月取代他的好友[若望·保禄一世成為教宗](../Page/若望·保禄一世.md "wikilink")，却以微弱劣势输给卡罗尔·约泽夫·沃伊蒂瓦樞機（Cardinal
    Karol Józef Wojtyla）。
  - [马亚诺·拉姆波拉樞機](../Page/马亚诺·拉姆波拉.md "wikilink")（Cardinal Mariano
    Rampolla）–
    [利奧十三世的国务卿](../Page/利奧十三世.md "wikilink")，在[1903年教宗选举秘密會議期間遭到了](../Page/1903年教宗选举秘密會議.md "wikilink")[天主教克拉科夫总教区总主教](../Page/天主教克拉科夫总教区.md "wikilink")[简·莫里西·帕韦尔·普切纳·德·科西斯科樞機](../Page/简·莫里西·帕韦尔·普切纳·德·科西斯科.md "wikilink")（Cardinal
    Jan Maurycy Pawel Puzyna de
    Kosielsko）代表[奥地利皇帝](../Page/奥地利.md "wikilink")[弗朗茨·约瑟夫一世](../Page/弗朗茨·约瑟夫一世.md "wikilink")（King
    Franz Josef I）否决。在拉姆波拉樞機被否决后，约瑟·迈尔齐奥瑞·萨托樞機（Cardinal Giuseppe
    Melchiorre Sarto）被选为教宗，成为[庇护十世](../Page/庇护十世.md "wikilink")。

### 20世纪产生教宗的主教教区

  - [天主教威尼斯宗主教区](../Page/天主教威尼斯宗主教区.md "wikilink")（意大利）：4名（[利奧十三世](../Page/利奧十三世.md "wikilink")，[庇護十世](../Page/庇護十世.md "wikilink")，[若望二十三世](../Page/若望二十三世.md "wikilink")，[若望·保祿一世](../Page/若望·保祿一世.md "wikilink")）
  - [天主教米兰总教区](../Page/天主教米兰总教区.md "wikilink")（意大利）：2名（[庇护十一世](../Page/庇护十一世.md "wikilink")，[保祿六世](../Page/保祿六世.md "wikilink")）
  - [天主教博洛尼亚总教区](../Page/天主教博洛尼亚总教区.md "wikilink")（意大利）：1名（[本篤十五世](../Page/本篤十五世.md "wikilink")）
  - [天主教克拉科夫总教区](../Page/天主教克拉科夫总教区.md "wikilink")（波兰）：1名（[若望·保祿二世](../Page/若望·保祿二世.md "wikilink")）
  - 沒有教區的主教：1名（[庇护十二世](../Page/庇护十二世.md "wikilink") – 任命為國務卿）

### 教宗当选时的平均年龄

65岁

### 20世纪当选教宗年龄

  - [庇護十世](../Page/庇護十世.md "wikilink") 68
  - [本篤十五世](../Page/本篤十五世.md "wikilink") 60
  - [庇护十一世](../Page/庇护十一世.md "wikilink") 65
  - [庇护十二世](../Page/庇护十二世.md "wikilink") 63
  - [若望二十三世](../Page/若望二十三世.md "wikilink") 77
  - [保祿六世](../Page/保祿六世.md "wikilink") 65
  - [若望·保祿一世](../Page/若望·保祿一世.md "wikilink") 65
  - [若望·保祿二世](../Page/若望·保祿二世.md "wikilink") 58

## 參考文獻

## 外部链接

  - [*主的普世羊群* -
    选举所遵循的法规](http://www.vatican.va/holy_father/john_paul_ii/apost_constitutions/documents/hf_jp-ii_apc_22021996_universi-dominici-gregis_en.html)
  - [选举流程，由Time.com归纳](http://www.time.com/time/daily/special/papacy/how.html)
  - [英国广播公司BBC新闻](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/1178910.stm)：截止2001年四月的候选人
  - [Slate.com](https://web.archive.org/web/20050403035135/http://slate.msn.com/id/2089815/#ContinueArticle#ContinueArticle)：截止2003年十月的候选人
  - [美国国家天主教记者，梵蒂冈通讯员小约翰·艾伦](https://web.archive.org/web/20050403085220/http://www.the-tidings.com/2005/0304/papacies.htm)：截止2005年二月的四位候选人
  - [分析：拉辛尔优势突显](https://web.archive.org/web/20050414011706/http://www.expressnewsline.com/phpnews2/news.php?action=fullnews&id=4094)
  - [提供下任教皇选举实时概率数据的网站](http://sports.bestbetting.com/specials/current-affairs/religion/who-will-be-the-next-pope)
  - [另一个提供下任教皇选举实时概率数据的网站](https://web.archive.org/web/20050421080740/http://www.betroyal.com/Xotics/Default.aspx?tabid=propositionlines&lo=12&propnr=13732899&st=Xotics%20Lines)
  - [Papabile（候选教宗），有关教宗选举的网志](http://papabile.blogspot.com/)

## 参见

  - [教宗选举](../Page/教宗选举.md "wikilink")
      - [教宗选举列表](../Page/教宗选举列表.md "wikilink")
      - [枢机团](../Page/枢机团.md "wikilink")
  - [选举君主制](../Page/选举君主制.md "wikilink")
  - [宗座從缺](../Page/宗座從缺.md "wikilink")
  - [教宗列表](../Page/教宗列表.md "wikilink")
  - [本篤十六世](../Page/本篤十六世.md "wikilink")

{{-}}

[Category:2005年欧洲选举](../Category/2005年欧洲选举.md "wikilink")
[Category:教宗选举秘密会议](../Category/教宗选举秘密会议.md "wikilink")
[Category:梵蒂冈历史](../Category/梵蒂冈历史.md "wikilink")
[Category:2005年宗教](../Category/2005年宗教.md "wikilink")